地署外判工亂斬南丫島土沉香 百年老樹慘遭「斷臂」

地政總署轄下的外判公司，砍伐南丫島榕樹灣一帶一棵土沉香。江賽騫攝(蘋果日報)

土沉香被斬走其中一邊。江賽騫攝(蘋果日報)

土沉香旁有些更危險的樹木，但地政總署只斬該棵土沉香。江賽騫攝(蘋果日報)

「一寸沉香一寸金」，沉香向來以珍貴見稱，須由土沉香的傷口受真菌感染後，分泌出帶有香味的樹脂而成，但竟然有樹齡逾百年的土沉香，疑被政府「無辜」砍伐！南丫島居民Stanley向《蘋果》指，昨（12日）目擊多名園藝公司職員砍伐榕樹灣的1棵土沉香，一問之下發現他們為地政總署轄下的外判公司職員，指「收咗柯打（指令）」行動，惟樹木外表健康，Stanley心中生疑，隨即通知漁護署，才趕及勒令停工。地政總署僅回覆指，會了解及跟進此事。

記者到場視察，發現該棵無故被斬的土沉香，原約3層樓高，原本粗壯的樹幹頂着兩支大樹枝，不過現時已「壯士斷臂」，只剩下一邊，而被砍伐的部份已被取走。南丫島居民李小姐也特意前來視察該土沉香，指昨天收到居民短訊得知此事，大嘆「可惜」，因自己對樹木議題有興趣，平日途經此土沉香時，也特別留意它。「就咁睇佢係健康，如果只係因為太擔心就斬，棵樹好無辜。」她將與居民再商討下一步行動。

Stanley指，他昨早約10時許，途經榕樹灣大街一帶，發現約7至8名園藝公司職員砍伐該棵土沉香，於是上前查問，發現對方為地政總署轄下的外判公司職員，指「收咗柯打要斬，有倒冧危險」。惟他見該樹外形健康，便隨即通知土沉香生態及文化保育協會何佩嫻，由她通報漁護署。漁護署發現未曾收到地政總署相關通知和砍伐的紀錄，於是勒令暫時停工。

他質疑該樹是否有必要被砍伐，「佢唔係死咗，你話死咗就要斬」，即使該樹有潛在倒塌危險，但由於土沉香屬受保育物種，不應「話切就切」。「斬之前可唔可以諗其他嘢（解決辦法）呢？例如（樹底）加返啲支架，或者樹之間加啲『威也』（鋼絲）做啲支撐。」他亦批評地政總署在砍伐前，未曾與漁護署充份溝通。

何佩嫻與樹藝專家Paul今（13日）亦到場視察，形容該樹被斬「可疑」，因它非常健康，「睇佢切割個橫枝，一啲蟲蛀跡象都無，啲葉都好飽滿，證明咗樹木供水系統好正常」，加上樹幹結實粗壯，很少會被蟲蟻侵蝕。由於土沉香屬瀕危物種，她指如地政總署發現該樹有問題，應先製備報告，並知會漁護署的樹木專家，以評估樹木是否有必要被砍伐，惟她向地政總署查詢，對方指「專家」不在，未能提供報告。「我都喺度等緊，到底係咩專家？到底有無按足程序做呢？我好懷疑佢係無做到呢樣嘢。」

樹藝專家Paul則指，砍伐樹木前要經過一系列科學測試，包括阻力或超聲波測試，以防砍伐空心樹幹時，令樹木倒塌，惟據現場切割面所見，該樹並非空心，「好難解釋點解要斬呢棵樹」。他亦發現，該土沉香旁有些樹木更危險，但地政總署偏偏只斬該棵土沉香。「山竹之後有咁多樹未整理，我哋希望佢搞咗啲危險嘅樹先。」

至於被砍伐的樹頭，部份疑已被園藝公司職員取走。他指土沉香屬國家二級保護植物，亦受國際公約保護，不應由私人公司處理涉事木頭，應該交由漁護署處理。何佩嫻亦認為，價值連城的土沉香屬香港人資產，如只交給園藝公司處理，做法相當兒戲。根據漁護署資料，土沉香屬香港原生樹種。所有沉香物品，均受《保護瀕危動植物物種條例》規管，凡進口、出口及再出口受以上條例規限的物種均屬違法。

連登仔： 斬得好 環保撚咪阻住晒

外判公司 fat fat

做sub仔真係多水掠

有哂目標喎

大家都知，明斬嚟賣。

華人管治

想問斬左垃圾歸咩水

邊個高層拿到堆木就發達

香港就係有咁多害蟲

仲要無法無天

所以唔再係香港

收左柯打，唔洗你教

放心，中國人會去斬埋另一半

斬哂佢就岩，人都唔夠位住，要棵樹黎做咩

樹藝專家

識貨

ICAC查唔查？

發達

邊個話亂斬？不知幾識揀